<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- EN-Revision: b8e1b1357def73f310c9f7405035b3acc0cb1eaf Maintainer: mproshchuk Status: ready -->
 <chapter xml:id="faq.databases" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
  <title>Проблеми баз даних</title>
  <titleabbrev>Проблеми баз даних</titleabbrev>

  <para>
   Цей розділ містить поширені питання про зв'язок PHP з базами даних. Так, PHP
   може мати віртуальний доступ до усіх відомих на сьогодні баз даних.
  </para>

  <qandaset>
   <qandaentry xml:id="faq.databases.mssql">
    <question>
     <para>
      Я чув, що можливо мати доступ до Microsoft SQL Server з PHP. Як?
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      На машинах Unix ви можете використовувати
      <link linkend="ref.pdo-odbc">PDO_ODBC</link> або
      <link linkend="book.uodbc">Уніфікований ODBC API</link>.
     </para>
     <para>
       А на машинах Windows ви можете використовувати
      <link linkend="ref.pdo-sqlsrv">PDO_SQLSRV</link> або
      <link linkend="book.sqlsrv">SQLSRV</link>.
     </para>
     <para>
      Також прочитайте відповідь на наступне питання.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry xml:id="faq.databases.access">
    <question>
     <para>Чи можу я отримати доступ до баз даних Microsoft Access?</para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Якщо ви запускаєте PHP в Unix і хочете зв'язуватися з MS Access у Windows,
      потрібні драйвери Unix ODBC.
      <link xlink:href="&url.openlink;">OpenLink Software</link> має драйвери
      ODBC на основі Unix, які можуть це зробити.
     </para>
     <para>
      Інший спосіб — це використати для зберігання даних SQL-сервер, що має ODBC
      драйвери для Windows, який буде доступним з Microsoft Access (з
      використанням ODBC) та PHP (використовуючи вбудовані драйвери) або
      використовувати проміжний формат файлу, зрозумілий для Access та PHP,
      наприклад текстові файли або бази даних dBase. З цього приводу Тім Гейс з
      OpenLink Software пише:
      <blockquote>
       <para>
        Використання іншої бази даних як проміжної — погана ідея, коли ви можете
        застосовувати ODBC з PHP прямо до вашої бази даних - тобто з драйверами
        OpenLink. Якщо у вас є потреба у проміжному файловому форматі, OpenLink
        випустив Virtuoso (віртуальний рушій бази даних) для NT, Linux та інших
        платформ Unix. Відвідайте, будь ласка, наш
        <link xlink:href="&url.openlink;">вебсайт</link> для вільного
        звантаження.
       </para>
      </blockquote>
     </para>
     <para>
      Є спосіб, що заявлений, як успішний, це MySQL з власними драйверами MyODBC
      для Windows та синхронізація баз даних. Стів Лоуренс пише:
     </para>
     <para>
      <itemizedlist>
       <listitem>
        <simpara>
         Установіть MySQL на вашу платформу згідно з інструкціями до MySQL.
         Найновіша версія доступна на
         <link xlink:href="&url.mysql;">&url.mysql;</link>. Жодних особливих
         налаштувань при встановленні не потрібно, за винятком того, що потрібно
         буде вписати в поле "host" символ % або назву хоста комп’ютера з ОС
         Windows, з якого ви бажаєте отримати доступ до MySQL. Занотуйте собі
         назву вашого сервера, назву БД, ім'я користувача і пароль.
        </simpara>
       </listitem>
       <listitem>
        <simpara>
         Звантажте драйвер MyODBC для Windows сайту MySQL. Установіть його на
         вашу машину Windows. Можете перевірити операції інструментом, що
         міститься в цій програмі.
        </simpara>
       </listitem>
       <listitem>
        <simpara>
         Створіть користувацький або системний dsn у "адміністратор ODBC",
         розташованій на панелі управління. заповніть назву dsn, хост, ім'я
         користувача, пароль, порт та інші дані про вашу базу даних MySQL, яку
         ви налаштовували на першому етапі.
        </simpara>
       </listitem>
       <listitem>
        <simpara>
         Установіть Access повністю — це гарантує, що ви отримаєте належні
         надбудови... щонайменше вам потрібна підтримка ODBC та менеджер
         прив'язаних таблиць.
        </simpara>
       </listitem>
       <listitem>
        <simpara>
         А зараз — весела частина! Створіть нову базу даних у Access. У вікні
         таблиці натисніть праву клавішу мишки та оберіть "Прив'язати таблиці"
         або в пункті меню "Файл" оберіть "Отримати завнішні дані", а потім —
         "Прив'язати таблиці". Коли з’явиться вікно браузера файлів, оберіть
         файли типу ODBC. Оберіть "Системна dsn" та назву dsn, створену в кроці
         3. Виберіть таблицю, яку необхідно прив'язати, натисніть "OK" і готово!
         Тепер ви можете відкрити таблицю і додавати, видаляти, редагувати дані
         на вашому сервері MySQL! Ви також можете будувати запити,
         імпортувати/експортувати таблиці до/з MySQL, будувати форми і звіти,
         багато іншого.
        </simpara>
       </listitem>
      </itemizedlist>
     </para>
     <para>
      Поради та підказки:
      <itemizedlist>
       <listitem>
        <simpara>
         Ви можете будувати ваші таблиці в Access та експортувати їх до MySQL,
         потім прив'язувати їх знову. Це робить створення таблиць швидшим.
        </simpara>
       </listitem>
       <listitem>
        <simpara>
         Під час створення таблиць у Access, додавайте первинний ключ, щоб мати
         право на запис у таблицю через Access. Переконайтеся, що створили
         первинний ключ в MySQL перед прив'язуванням в Access.
        </simpara>
       </listitem>
       <listitem>
        <simpara>
         Якщо ви змінили таблицю в MySQL, вам треба прив'язати її знову в
         Access. Перейдіть до "засоби&gt;надбудови&gt;менеджер прив'язаних
         таблиць", прокрутіть до ваших ODBC DSN, оберіть звідти таблицю для
         повторного прив'язування. Ви також можете перемістити туди своє джерело
         dsn, просто поставивши галочку "Завжди запитувати нове розташування",
         перш ніж натиснути OK.
        </simpara>
       </listitem>
      </itemizedlist>
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>
  </qandaset>
 </chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
