<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- EN-Revision: ba08db8805ddb14cbab613c893dd47eacbda22f2 Maintainer: ktretyak Status: ready -->
<!-- $Revision$ -->
 <chapter xml:id="faq.installation" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
  <title>Встановлення</title>
  <titleabbrev>Встановлення</titleabbrev>

  <para>
   Цей розділ містить загальні питання по встановленню PHP. PHP доступна майже
   для будь-яких Операційних Систем (можливо лише за виключенням MacOS перед
   OSX), та для більшості веб-серверів.
  </para>
  <para>
   Щоб встановити PHP, пройдіть кроки описані в розділі <xref linkend="install"/>.
  </para>

  <qandaset>
   <qandaentry xml:id="faq.installation.apache2">
    <question>
     <para>
      Чому я не повинен використовувати Apache2 з потоковим MPM на робочих серверах?
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      PHP виконує функції своєрідного клея. Цей клей використовується щоб
      створювати класні веб-застосунки, з'єднуючи дюжину сторонніх бібліотек разом
      та створюючи враження єдиного злагодженого цілого, при використанні
      інтуїтивно-зрозумілого та легкого для навчання інтерфейсу мови. Гнучкість
      та потужність PHP спирається на стабільність та надійність базової
      платформи. Потрібно щоб працювала ОС, працював веб-сервер, та працювали
      сторонні бібліотеки з'єднані разом. Якщо будь-хто з них зупинеться, то для
      PHP потрібен спосіб для виявлення цієї проблеми та швидкого виправлення.
      Коли ви робите звичайні умови розробки більш складними, при цьому не
      маючи повністю розділених виконавчих потоків, повністю розділених сегментів
      пам'яті, та міцьного майданчику для експерементальних розробок, то це
      означає, що у вашої PHP-системі з'являються слабкі місця.
     </para>
     <para>
      Якщо ви хочете використовувати потоковий MPM, спробуйте сконфігурувати
      FastCGI, під яким можна виділяти окремий простір пам'яті для PHP.  
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry xml:id="faq.installation.phpini">
    <question>
     <para>
      Unix/Windows: Де повинен знаходитись файл &php.ini;?
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      За промовчанням в Unix-системах він повинен бути в
      <filename>/usr/local/lib</filename>, що визначається як
      <filename>&lt;шлях-встановлення&gt;/lib</filename>.
      Більшість користувачів змінює його під час компіляції через флаг 
      <link linkend="configure.with-config-file-path">--with-config-file-path</link>.
      Тобто, наприклад, це можна зробити так:
      <programlisting role="shell">
--with-config-file-path=/etc
      </programlisting>
      Після чого потрібно скопіювати вміст файла <filename>php.ini-development</filename>
      з дистрибутива до <filename>/etc/php.ini</filename> та змінити його
      під себе.
     </para>
      <programlisting role="shell">
--with-config-file-scan-dir=PATH 
      </programlisting>
     <para>
      У Windows, шлях за промовчанням для &php.ini;, веде до директорії Windows.
      Якщо ви використовуєте веб-сервер Apache, файл &php.ini;
      спочатку шукається в директорії, де встановлено Apache, наприклад в
      <filename>c:\program files\apache group\apache</filename>. В такому разі,
      ви можете мати кілька різних файлів &php.ini; для різних версій Apache
      на одній і тій самій машині.
     </para>
     <para>
     Прочитайте також інформацію про <link
     linkend="configuration.file">Файл конфігурації</link>.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry xml:id="faq.installation.nodata">
    <question>
     <para>
      Unix: Я встановив PHP, але кожен раз завантажуючи документ, я отримую
      повідомлення 'Document Contains No Data'! (Документ не містить даних)
      Чому так відбувається?
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Це ймовірно означає, що в PHP виникли деякі проблеми, та її ядро впало.
      Продивіться журнали помилок сервера, та спробуйте відтворити
      проблему створивши невеличкий тест. Якщо ви знаєте як використовувати 'gdb',
      це може бути дуже корисним, бо ви можете надати зворотній слід (backtrace)
      разом з вашим звітом про неполадку, щоб допомогти розробникам точно
      визначити проблему. Якщо ви використовуєте PHP як модуль Apache, спробуйте
      щось схоже на це:
      <itemizedlist>
       <listitem>
        <para>
         Зупиніть процес httpd, та виконайте наступну команду:
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         gdb httpd
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Зупиніть процес httpd, та виконайте наступну команду:
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         &gt; run -X -f /шлях/до/httpd.conf
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Потім через браузер викличте URL, що викликає вашу проблему, та
         виконайте наступну команду:
        </para>
       </listitem>      
       <listitem>
        <para>
         &gt; run -X -f /шлях/до/httpd.conf
        </para>
       </listitem>      
       <listitem>
        <para>
         Якщо ядро впаде, gdb повинен проінформувати вас про це
        </para>
       </listitem>      
       <listitem>
        <para>
         виконайте команду: bt
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Вам потрібно включити отриманий зворотній слід (backtrace) у звіт про
         неполадку на сайті 
         <link xlink:href="&url.php.bugs;">&url.php.bugs;</link> 
        </para>
       </listitem>
      </itemizedlist>
     </para>
     <para>
      Якщо ваш скрипт використовує функцію регулярного виразу
      (<function>preg_match</function> та подібні), потрібно переконатись, що
      ви зібрали PHP та Apache з одним і тим же пакетом регулярних виразів.
      Це повинно відбуватись автоматично з PHP та Apache 1.3.x
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry xml:id="faq.installation.processing">
    <question>
     <para>
      Unix: Я встановив PHP використовуючи RPMS, але Apache не обробляє сторінки
      PHP! Чому так відбувається?
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Якщо припустити, що ви встановили Apache та PHP з пакетів RPM, то в такому
      разі, вам потрібно розкоментувати або додати кілька або всі рядки у ваш
      файл &httpd.conf;:
      <programlisting role="apache-conf">
<![CDATA[
# Додаткові модулі
AddModule mod_php.c
AddModule mod_perl.c

# Додаткові модулі
LoadModule php_module         modules/mod_php.so
LoadModule php5_module        modules/libphp5.so
LoadModule perl_module        modules/libperl.so
]]>
      </programlisting>
      Та додати:
      <programlisting role="apache-conf">
<![CDATA[
AddType application/x-httpd-php .php
]]>
      </programlisting>
      ... до глобальних властивостей, або до властивостей VirtualDomain,
      куди ви хочете додати підтримку PHP.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry xml:id="faq.installation.frontpage">
    <question>
     <para>
      Unix: Я залатав Apache за допомогою розширення FrontPage, але раптово
      PHP перестав працювати. Виходить, що PHP з розширенням FrontPage для
      Apache несумісні?
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Ні, PHP добре працює з розширенням FrontPage. Проблема в тому, що латка
      FrontPage змінює деякі структури Apache, на які PHP покладається.
      Перекомпіляція PHP (використовуючи 'make clean ; make')
      після встановлення латки FrontPage, повинна вирішити цю проблему.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry xml:id="faq.installation.blankscreen">
    <question>
     <para>
      Unix/Windows: Я встановив PHP, але коли намагаюсь викликати PHP-скрипти
      через браузер, то отримую пустий екран.
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Прогляньте сирцевий код (view source) у веб-браузері, і ви мабуть побачите
      сирцевий код PHP-скрипта. Це означає, що веб-сервер не відправляє скрипт до
      PHP-інтерпритатора. Тобто є якісь помилки в конфігурації веб-сервера, то ж
      двічі перевірте цю конфігурацію, дотримуючись інструкцій встановлення PHP.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry xml:id="faq.installation.500error">
    <question>
     <para>
      Unix/Windows: Я встановив PHP, але коли намагаюсь викликати PHP-скрипт
      через веб-браузер, то отримую помилку сервера 500.
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Щось помилкове стається, коли веб-сервер намагається запустити PHP. Щоб
      побачити зрозумілі повідомлення помилок, з командного рядка, змініть
      поточну директорію на ту, де знаходиться виконавчий файл PHP
      (у Windows це <filename>php.exe</filename>) та запустіть
      <command>php -i</command>. Якщо PHP матиме будь-яку проблему, то вона покаже
      відповідне повідомлення помилки, яке дасть вам уявлення "що робити далі".
      Якщо ж вам видається повен екран HTML-коду (що є виводом функції
      <function>phpinfo</function>), то PHP працює справно, і проблема можливо
      стосується конфігурації веб-сервера, яку вам потрібно двічі перевірити.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry xml:id="faq.installation.undefinedsyms">
    <question>
     <para> 
      Деякі Операційні Системи: Я встановив PHP без помилок, але коли намагаюсь
      запустити Apache, то отримую помилки "undefined symbol" (невизначений символ):
      <programlisting role="shell">
[mybox:user /src/php5] root# apachectl configtest
 apachectl: /usr/local/apache/bin/httpd Undefined symbols:
  _compress
  _uncompress
      </programlisting>
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Це повідомлення насправді стосується не PHP, а клієнтської бібліотеки MySQL.
      В деяких випадках потрібно <option role="configure">--with-zlib</option>,
      а в деяких - ні. Дана проблема згадана в ЧАПі MySQL.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry xml:id="faq.installation.cgierror">
    <question>
     <para>
      Windows: Я встановив PHP, але коли намагаюсь доступитись до PHP-скриптів
      через веб-браузер, то отримую таку помилку:
      <screen>
<![CDATA[
cgi error:
 The specified CGI application misbehaved by not
 returning a complete set of HTTP headers.
 The headers it did return are:
]]>
      </screen>
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Це повідомлення означає, що PHP не змогла взагалі нічого вивести. Щоб отримати
      зрозуміле повідомлення про помилку, з командного рядка, змініть поточну
      директорію на ту, де знаходиться виконавчий файл PHP
      (у Windows це <filename>php.exe</filename>) та запустіть команду
      <command>php -i</command>. Якщо PHP матиме будь-яку проблему, то вона покаже
      відповідне повідомлення помилки, яке дасть вам уявлення "що робити далі".
      Якщо ж вам видається повен екран HTML-коду (що є виводом функції
      <function>phpinfo</function>), то PHP працює справно.
     </para>
     <para>
      Як тільки PHP справно запрацює, з командного рядка, спробуйте знову
      доступитись до скрипта через браузер. Якщо проблема ще залишається, то
      причина може бути однією з наступних:
     </para>
     <itemizedlist>
      <listitem>
       <simpara>
        Анонімний інтернет-користувач <literal>ISUR_&lt;тут-ім'я-машини&gt;</literal>,
        через відсутність прав, не може отримати доступ до PHP-скриптів,
        <filename>php.exe</filename>, <filename>php5ts.dll</filename>, &php.ini;
        або до будь-якого PHP-розширення, яке ви намагаєтесь завантажити.
       </simpara>
      </listitem>
      <listitem>
       <simpara>
        Файла зі скриптом не існує (або, можливо, він не там, де ви його уявляєте,
        по відношенню до кореневої директорії вашого веб-сервера). Зауважте, що
        в IIS ви можете попастись на це повідомлення, якщо поставите галочку
        'check file exists' (перевіряти наявність файла) під час налаштування
        співставлення скриптів (їх мапінгу) в Менеджері Internet Services.
        Насправді, якщо файлу зі скриптом не існує, то веб-сервер повертатиме 404
        помилку. Також існує додаткова перевага в тому, що IIS буде виконувати
        будь-яку автентифікацію, яка базується на NTLanMan-дозволах для файлів
        зі скриптами.
       </simpara>
      </listitem>
     </itemizedlist>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry xml:id="faq.installation.phpandiis">
    <question>
     <para>
      Windows: Я дотримувався всіх інструкцій, але все ще не можу запустити PHP
      та IIS, для їх сумісної роботи!
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Переконайтесь, що всі користувачі, кому потрібно запускати PHP-скрипти,
      мають права на запуск <filename>php.exe</filename>! IIS використовує
      анонімного користувача, який додається під час встановлення IIS. Цьому
      користувачу потрібні права на запуск <filename>php.exe</filename>. Права
      на запуск <filename>php.exe</filename> також потрібні для будь-якого
      авторизованого користувача. А IIS4, потрібно повідомити, що PHP є
      скриптовою системою. Також, вам буде цікаво прочитати
      <link linkend="faq.installation.forceredirect">цей пункт ЧАПу</link>.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry xml:id="faq.installation.forceredirect">
    <question>
     <para>
       При запуску PHP як CGI на IIS, PWS, OmniHTTPD або Xitami,
       я отримую наступну помилку: <literal>Security Alert! PHP CGI 
       cannot be accessed directly.</literal>
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Вам потрібно встановити для директиви <link linkend="ini.cgi.force-redirect">
      cgi.force_redirect</link> значення <literal>0</literal> (за промовчанням
      встановлено <literal>1</literal>), а також переконайтесь, цю що директиву
      не закоментовано (через символ крапки-з-комою <literal>;</literal>). Як і всі
      директиви, вона також знаходиться у файлі &php.ini;
     </para>
     <para>
      Оскільки за промовчанням встановлено <literal>1</literal>, то дуже важливо,
      щоб ви переконались на 100%, що буде читатись коректний файл &php.ini;.
      Читайте детальніше в
      <link linkend="faq.installation.findphpini">цьому пункті ЧАПу</link>.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry xml:id="faq.installation.findphpini">
    <question>
     <para>
      Як я можу переконатись, що мій файл &php.ini; знаходиться та читається?
      Схоже, що коли я його змінюю, мої зміни не впроваджуються.
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Щоб переконатись, що файл &php.ini; читається через PHP, викличте функцію
      <function>phpinfo</function>. Вгорі виведеної таблиці, знайдіть пункт
      <literal>Configuration File (php.ini)</literal>, де буде перелік, де саме
      PHP шукає файл &php.ini; та чи було його прочитано. Якщо вказати тільки
      директорію <envar>PATH</envar>, то файл не буде прочитано; вам слід покласти
      &php.ini; в цю директорію. Якщо &php.ini; знаходиться в <envar>PATH</envar>,
      його буде прочитано.
     </para>
     <para>
      Якщо &php.ini; знаходиться в місці, де він читається, та PHP запущено як
      модуль, то переконайтесь, що ви перезапустили веб-сервер після внесення
      змін до &php.ini; 
     </para>
     <para>
      Також прогляньте <function>php_ini_loaded_file</function>.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry xml:id="faq.installation.addtopath">
    <question>
     <para>
      Як я можу додати директорію PHP до <envar>PATH</envar> на Windows?
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      На Windows NT+ та Windows Server 2000+:
      <itemizedlist>
       <listitem><para>
        Перейдіть в Панель Керування та клікніть на ярлику
        Система (Старт -&gt; Налаштування
        -&gt; Панель Керування -&gt; Система, або просто Старт -&gt; Панель
        Керування -&gt; Система на Windows XP/2003+)
       </para></listitem>
       <listitem><para>
        Перейдіть на закладку Додатково
       </para></listitem>
       <listitem><para>
        Клікніть кнопку 'Змінні оточення'
       </para></listitem>
       <listitem><para>
        Огляньте блок 'Системні Змінні'
       </para></listitem>
       <listitem><para>
        Знайдіть запис Path (можливо потрібно прокрутити список,
         щоб знайти цю змінну)
       </para></listitem>
       <listitem><para>
        Подвійним кліком відкрийте знайдений запис Path
       </para></listitem>
       <listitem><para>
        Допишіть до існуючого запису символ ';' (якщо його немає в кінці) і далі
        впишіть шлях до вашої директорії PHP (напр. <literal>;C:\php</literal>)
       </para></listitem>
       <listitem><para>
        Натискайте OK
       </para></listitem>
      </itemizedlist>
     </para>
     <para>
      У Windows 98/Me вам потрібно змінити файл <filename>autoexec.bat</filename>:
      <itemizedlist>
       <listitem><para>
        Відкрийте Блокнот (Старт -&gt; Виконати та введіть notepad)
       </para></listitem>
       <listitem><para>
        Відкрийте файл <filename>C:\autoexec.bat</filename>
       </para></listitem>
       <listitem><para>
        Знайдіть рядок із PATH=C:\WINDOWS;C:\WINDOWS\COMMAND;..... та допишіть:
        <literal>;C:\php</literal> в кінець рядка
       </para></listitem>
       <listitem><para>
        Збережіть файл та перезапустіть ком'ютер
       </para></listitem>
      </itemizedlist>
     </para>
     <note>
      <simpara>
       Не забудьте перезавантажитись після того, як пройдете зазначені вище
       кроки, щоб зміни для <envar>PATH</envar> були задіяні.
      </simpara>
     </note>
     <para>
      В даному PHP посібнику ще залишились рекомендації копіювання файлів в
      системну директорію Windows. Такі рекомендації писались тільки через те,
      що ця директорія (<filename>C:\Windows</filename>,
      <filename>C:\WINNT</filename>, і т.д.) є за промовчанням в системній
      змінній <envar>PATH</envar>. На даний момент, рекомендація копіювання файлів в
      системну директорію Windows давно вже є застарілою та може спричиняти проблеми.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry xml:id="faq.installation.phprc">
    <question>
     <para>
      Як зробити доступним файл &php.ini; для PHP на Windows?
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Є кілька варіантів це зробити. Якщо ви використовуєте Apache, прочитайте
      призначені для нього інструкції встановлення (<link
       linkend="install.windows.apache1">Apache 1</link>, <link
       linkend="install.windows.apache2">Apache 2</link>), в іншому випадку - ви
      повинні встановити змінну оточення <varname>PHPRC</varname>:
     </para>
     <para>
      На Windows NT, 2000, XP та 2003:
      <itemizedlist>
       <listitem><para>
        Перейдіть в Панель Керування та клікніть ярлик Система (Старт -&gt;
        Налаштування -&gt; Панель Керування -&gt; Система, або просто Старт -&gt;
        Панель Керування -&gt; Система на Windows XP/2003)
       </para></listitem>
       <listitem><para>
        Перейдіть на закладку Додатково
       </para></listitem>
       <listitem><para>
        Клікніть кнопку 'Змінні Оточення'
       </para></listitem>
       <listitem><para>
        Знайдіть область 'Системні змінні'
       </para></listitem>
       <listitem><para>
         Клікніть 'Нова' та введіть 'PHPRC' як назву змінної, а
         шлях до директорії, де розміщено &php.ini; як значення цієї змінної
         (наприклад <literal>C:\php</literal>)
       </para></listitem>
       <listitem><para>
        Натискайте OK та перезавантажуйте ком'ютер
       </para></listitem>
      </itemizedlist>
     </para>
     <para>
      На Windows 98/Me вам потрібно змінити файл <filename>autoexec.bat</filename>:
      <itemizedlist>
       <listitem><para>
        Відкрийте Notepad (Старт -&gt; Виконати та введіть notepad)
       </para></listitem>
       <listitem><para>
        Відкрийте файл <filename>C:\autoexec.bat</filename>
       </para></listitem>
       <listitem><para>
        Додайте новий рядок в кінець файла та допишіть в нього: <literal>set
        PHPRC=C:\php</literal> (тільки замініть <literal>C:\php</literal> на
        шлях до директорії, де розміщено &php.ini;). Пам'ятайте, що шлях
        до директорії не може містити пробіли. Наприклад, якщо ви встановили PHP
        в <filename>C:\Program Files\PHP</filename>, вам потрібно вписувати
        замість нього шлях <filename>C:\PROGRA~1\PHP</filename>.
       </para></listitem>
       <listitem><para>
        Збережіть файл та перезавантажте комп'ютер
       </para></listitem>
      </itemizedlist>
     </para>      
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry xml:id="faq.installation.apache.multiviews">
    <question>
     <para>
      Чи можна використовувати Apache Content Negotiation (опцію MultiViews)
      разом з PHP?
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Якщо посилатись на файли PHP разом з розширенням, то все працює справно.
      Цей пункт ЧАПу призначений тільки для випадку, коли посилання на файли PHP
      не містять розширення, та ви хочете використовувати Content Negotiation для
      вибору файлів PHP з URL без розширень. В цьому випадку, замініть рядок
      <literal>AddType application/x-httpd-php .php</literal> на такий:
      <programlisting role="apache-conf">
<![CDATA[
AddHandler php5-script php
AddType text/html php
]]>
     </programlisting>
     Це рішення не працює для Apache 1, оскільки модуль PHP не ловить
     <literal>php-script</literal>.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>

   <qandaentry xml:id="faq.installation.requestmethods">
    <question>
     <para>
      Чи можна зробити обмеження з боку PHP, щоб обробляти тільки запити від
      методів GET та POST?
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Ні, навпаки - можна обробляти запити, що відправляються будь-яким методом,
      наприклад, CONNECT. Правильну відповідь статуса можна відправляти через
      функцію <function>header</function>. Якщо ж вам потрібно, щоб оброблялись
      тільки методи GET та POST, цього можна добитись завдяки наступній
      конфігурації Apache:
      <programlisting role="apache-conf">
<![CDATA[
<LimitExcept GET POST>
Deny from all
</LimitExcept>
]]>
     </programlisting>
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>

  </qandaset>
 </chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
