<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- EN-Revision: 96c9d88bad9a7d7d44bfb7f26c226df7ee9ddf26 Maintainer: ktretyak Status: ready -->
<!-- $Revision$ -->
   <sect1 xml:id="install.unix.apache2" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
    <title>Apache 2.x на Unix системах</title>
    <para>
     Цей розділ містить замітки та підказки призначені для встановлення
     Apache 2.x з PHP на Unix системах.
    </para>
   
    &warn.apache2.compat;
    
    <para>
     <link xlink:href="&url.apache2.docs;">Документація на сайті Apache</link> 
     є найбільш авторитетним джерелом інформації про сервер Apache 2.x.
     Там можна знайти більше інформації про параметри його інсталяції.
    </para>

    <para>
     Саму останню версію HTTP-сервера Apache можна отримати на
     <link xlink:href="&url.apache;">сторінці завантаження Apache</link>.
     Також скачайте потрібну версію PHP (див. навігаційну панель вгорі).
     Тут ви знайдете лише короткий опис для базового встановлення
     Apache 2.x та PHP. Детальнішу інформацію можна прочитати в
     <link xlink:href="&url.apache2.docs;">Документації Apache</link>.
     Ми навмисне оминемо зазначення конкретного номера версії, щоб не плутати
     вас при виконанні наведених тут інструкцій. Внизу в прикладах, 'NN' потрібно
     замінити версією Apache, яку збираєтесь використовувати.
    </para>

    <para>
     В даний момент є дві версії Apache 2.x - це 2.0 та 2.2.
     Хоча є певні причини для вибору однієї чи іншої версії, але 2.2 є зараз
     самою останньою, та вона є рекомендованою. Тим не менше, наведені тут
     інструкції мають працювати для обох версій.
    </para>

     <orderedlist>
     <listitem>
     <para>Скачавши HTTP-сервер Apache, розпаковуємо його:</para>

     <example>
     <screen>
<![CDATA[
gzip -d httpd-2_x_NN.tar.gz
tar -xf httpd-2_x_NN.tar
]]>
     </screen>
     </example>
     </listitem>

     <listitem>
     <para>Аналогічно, розпаковуємо сирці PHP:</para>

     <example>
     <screen>
<![CDATA[
gunzip php-NN.tar.gz
tar -xf php-NN.tar
]]>
     </screen>
     </example>
     </listitem>
   
     <listitem>
     <para>
     Далі збираємо та встановлюємо Apache. Детальніші рекоментації читайте
   на сайті Apache.
     </para>

     <example>
     <screen>
<![CDATA[
cd httpd-2_x_NN
./configure --enable-so
make
make install
]]>
     </screen>
     </example>
     </listitem>

     <listitem>
 <para>
    Тепер ви маєте Apache 2.x.NN доступний за адресою /usr/local/apache2,
    зі встановленим стандартним модулем MPM prefork та конфігурацією, яка
    дозволяє додавати інші потрібні модулі. Щоб перевірити інсталяцію,
    використовуйте звичайну процедуру для старта сервера Apache, наприклад таку:
    <example>
    <screen>
<![CDATA[
/usr/local/apache2/bin/apachectl start
]]>
    </screen>
    </example>

    та зупиніть сервер, щоб перейти до встановлення PHP:

    <example>
    <screen>
<![CDATA[
/usr/local/apache2/bin/apachectl stop
]]>
    </screen>
    </example>
 </para>
 </listitem>

 <listitem>

<para>
Тепер конфігуруємо та збираємо PHP. Наприклад, визначаємо які саме розширення
будуть включені в PHP. Запустіть <command>./configure --help</command> щоб
побачити список доступних параметрів. В нашому прикладі, ми робимо просту
конфігурацію Apache 2 додаючи підтримку MySQL.
</para>

<para>
Якщо ви збираєте Apache із сирців, як описано вище, в наступному прикладі шлях
буде відповідати розташуванню apxs, але якщо ви ставили Apache по іншому, вам
потрібно відповідно змінити шлях до apxs. Зауважте, що деякі дистрибутиви
можуть перейменувати apxs в apxs2.
 </para>
     <example>
     <screen>
<![CDATA[
cd ../php-NN
./configure --with-apxs2=/usr/local/apache2/bin/apxs --with-mysql
make
make install
]]>
      </screen>
     </example>

     <para>
    Якщо ви вирішете змінити конфігурацію після інсталяції, вам потрібно
    запустити заново кроки: configure, make, та make install. Але після
    цього не забудьте перезапустити Apache, щоб зміни були задіяні.
    Перекомпільовувати Apache не потрібно.
    </para>
         
    <para>
    Зверніть увагу, що якщо не сказано іншого, то 'make install' буде також
    встановлювати PEAR, PHP CLI, певні сервіси PHP, такі як phpize, та інше.
    </para>

    </listitem>

  <listitem>
  <para>
  Встановлення php.ini 
  </para>
    
     <example>
     <screen>
<![CDATA[
cp php.ini-development /usr/local/lib/php.ini
]]>
      </screen>
     </example>

    <para>
    Ви можете редагувати файл .ini додаючи потрібні опції PHP. Якщо схочете
    щоб php.ini розташовувався в іншому місці, використовуйте
    <command>--with-config-file-path=/some/path</command> на 5 кроці.
    </para>
   
    <para>
    Якщо ви змінете свій вибір на php.ini-production, краще прочитати список
    відмінностей, між файлами .ini, щоб розуміти як це вплине на
    поведінку PHP.
    </para>

    </listitem>

    <listitem>

 <para>
   Відредагуйте httpd.conf, щоб завантажувався модуль PHP. Шлях, який зазначено
   праворуч від запису LoadModule, повинен вказувати на розташування модуля PHP
   у вашій системі. Команда <command>make install</command>, про яку тут
   згадувалось раніше, повинна вже була зробити це, але краще перевірити ще раз.
</para>

      <example>
        <programlisting role="apache-conf">
<![CDATA[
LoadModule php5_module modules/libphp5.so
]]>
       </programlisting>
      </example>

      </listitem>

      <listitem>

    <para>
    Скажіть Apache, щоб обробляв розширення .php через PHP. Замість того, щоб
    використовувати лише директиву Apache <command>AddType</command>, ми хочемо
    уникнути потенційної небезпеки завантаження та створення файлів, таких як
    exploit.php.jpg, які будуть оброблятись через PHP. Використовуючи цей приклад,
    ви можете додати будь-яке розширення (можна й не одне), яке буде оброблятись
    через PHP. Ми вказали .php лише в якості приклада.
    </para>


      <example>
        <programlisting role="apache-conf">
<![CDATA[
<FilesMatch \.php$>
    SetHandler application/x-httpd-php
</FilesMatch>
]]>
       </programlisting>
      </example>

    <para>
    Або ж, якщо ми хочемо дозволити щоб файли .php, .php2, .php3, .php4, .php5,
    .php6, та .phtml оброблялись через PHP, але ніякі інші, ми напишемо таке:
    </para>

      <example>
        <programlisting role="apache-conf">
<![CDATA[
<FilesMatch "\.ph(p[2-6]?|tml)$">
    SetHandler application/x-httpd-php
</FilesMatch>
]]>
       </programlisting>
      </example>

    <para>
    Або щоб дозволити файли .phps обробляти через php source filter, та
    показувати їх вміст з підсвідкою синтаксиса, використовуйте таке:
    </para>

      <example>
        <programlisting role="apache-conf">
<![CDATA[
<FilesMatch "\.phps$">
    SetHandler application/x-httpd-php-source
</FilesMatch>
]]>
       </programlisting>
      </example>

    <para>
    Можна використовувати модуль mod_rewrite, щоб дозволити показувати сирцевий
    код з підсвідкою синтаксиса в файлах з розширенням .php, без
    необхідності їх переіменовувати чи копіювати до файлів .phps:
   </para>

      <example>
        <programlisting role="apache-conf">
<![CDATA[
RewriteEngine On
RewriteRule (.*\.php)s$ $1 [H=application/x-httpd-php-source]
]]>
       </programlisting>
      </example>

    <para>
    Не слід включати php source filter на промислових системах, де він може
    розкрити конфіденційну або іншу важливу інформацію розміщену в сирцевому коді.
    </para>

    </listitem>

    <listitem>
   <para>
   Використовуйте стандартну процедуру щоб запустити сервер Apache, наприклад так:
   </para>
  
   <example>
   <screen>
<![CDATA[
/usr/local/apache2/bin/apachectl start
]]>
       </screen>
      </example>

          <para>АБО так:</para>

   <example>
   <screen>
<![CDATA[
service httpd restart
]]>
       </screen>
      </example>

   </listitem>
     </orderedlist>

    <para>
     Дотримуючись зазначених вище кроків, ви запустите веб-сервер Apache2 з
     підтримкою PHP як модуля <literal>SAPI</literal>. Звичайно, є значно більше
     параметрів доступних для Apache та PHP. Більше інформації можна отримати
     ввівши в консолі <command>./configure --help</command> в їх кореневих каталогах.
    </para>
    <para>
     Apache можна зробити багатопотоковим, вибравши
     <filename>worker</filename> MPM, замість стандартного
     <filename>prefork</filename> MPM, при збірці Apache. Це робиться через
     додавання наступного параметра для
     <command>./configure</command>, на 3 кроці:
    </para>
    <example>
    <screen>
<![CDATA[
--with-mpm=worker
]]>
    </screen>
    </example>
    <para>
     Не варто бездумно використовувати цю опцію, використовуйте її лише якщо
     розумієте всі наслідки такого рішення. В документації для Apache
     стосовно <link xlink:href="&url.apache2.mpm;">Молулів MPM</link>
     значно детальніше розкрита ця тема.
    </para>
    <note>
     <para>
      Прогляньте розділ "Часто задавані питання (ЧАП)" з приводу
      <link linkend="faq.installation.apache.multiviews">Apache MultiViews 
      </link>, де знайдете відповідь "чи можна використовувати цю опцію разом з PHP".
     </para>
    </note>
    <note>
     <para>
      Щоб побудувати версію багатопотокового Apache, цільова система повинна
      мати підтримку потоків. В цьому випадку, PHP потрібно також збирати з
      експерементальною Zend Thread Safety (ZTS). Цю конфігурацію підтримують
      не всі розширення. Ми рекомендуємо встановлювати Apache зі стандартним
      модулем <filename>prefork</filename> MPM.
     </para>
    </note>
   </sect1>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
