<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- EN-Revision: ea5ef878791d0182c69e3fb69e05a7ddd97aad15 Maintainer: ktretyak Status: ready -->
<!-- $Revision$ -->
<sect1 xml:id="language.types.float" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
 <title>Дробний (Float)</title>

 <para>
  Дробне число - число з плаваючою точкою (також відоме як "floats", "doubles", чи "real")
  може записуватись з використанням будь-якого з наступних синтаксисів:
 </para>

 <informalexample>
  <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
$a = 1.234; 
$b = 1.2e3; 
$c = 7E-10;
?>
]]>
  </programlisting>
 </informalexample>

 <para>
  Формально:
 </para>

 <informalexample>
  <programlisting>
<![CDATA[
LNUM          [0-9]+
DNUM          ([0-9]*[\.]{LNUM}) | ({LNUM}[\.][0-9]*)
EXPONENT_DNUM [+-]?(({LNUM} | {DNUM}) [eE][+-]? {LNUM})
]]>
  </programlisting>
 </informalexample>

 <para>
  Розмір дробного (float) залежить від платформи, хоча максимальне за звичай
  рівне ~1.8e308 з точністю закругленою до 14 десяткових цифр (при 64-бітах
  використовується формат IEEE).
 </para>

 <warning xml:id="warn.float-precision">
  <title>Точність дробного типу</title>

  <para>
   Числа з плаваючою точкою мають обмежену точність. Хоча це залежить від
   системи, зазвичай PHP використовує формат подвійної точності IEEE 754, який
   дає максимальну відносну похибку заокруглення порядка 1.11e-16. Не
   елементарні арифметичні операції можуть давати більшу похибку, та, звичайно,
   необхідно враховувати збільшення похибки, коли обрахунок декількох операцій
   підсилює цей ефект.
  </para>
  
  <para>
   Окрім цього, раціональні числа, які представлені саме як числа з плаваючою
   точкою з основою 10, такі як <literal>0.1</literal> чи
   <literal>0.7</literal>, не мають точного представлення у вигляді чисел з
   плаваючою точкою з основою 2, незалежно від розміру мантіси (для довідки: PHP
   використовує основу 2 для внутрішніх обрахунків). Отже, вони не можуть бути
   конвертовані в їхні внутрішні відповідники з основою 2, без невеликих втрат
   точності. Ця особливість може призводити до заплутаних результатів:
   наприклад, <literal>floor((0.1+0.7)*10)</literal> за звичай буде повертати
   <literal>7</literal>, а не очікуване <literal>8</literal>, оскільки
   внутрішнє представлення буде приблизно таким
   <literal>7.9999999999999991118...</literal>.
  </para>

  <para>
   Так що ніколи не довіряйте дробним числам до останньої цифри, та не порівнюйте
   дробні числа безпосередньо для рівності. Якщо необхідна висока точність, можна
   скористатись <link linkend="ref.bc">функціями з довільною матиматичною
   точністю</link> та функціями <link linkend="ref.gmp">gmp</link>.
  </para>
  
  <para>
   "Просте" пояснення можна продивитись тут
   <link xlink:href="&url.floating.point.guide;">floating point guide</link>,
   яке також називається "Why don’t my numbers add up?"
  </para>
 </warning>

 <sect2 xml:id="language.types.float.casting">
  <title>Конвертація до дробного (float)</title>
  
  <para>
   Щоб отримати інформацію про перетворення рядків (<type>string</type>) в
   дробні числа (<type>float</type>), прогляньте
   <link linkend="language.types.string.conversion">Перетворення рядків в
   числа</link>. Для значень інших типів, спочатку перетворення виконуються через
   конвертацію значень до цілочисельного (<type>integer</type>), а потім вже
   до дробного (<type>float</type>). Прогляньте
   <link linkend="language.types.integer.casting">Конвертація до
   цілочисельного</link>, щоб отримати детальнішу інформацію. Починаючи з PHP 5,
   видається повідомлення при конвертації об'єкта (<type>object</type>) до
   дробного числа (<type>float</type>).
  </para>

 </sect2>

 <sect2 xml:id="language.types.float.comparison">
  <title>Порівняння дробного (float)</title>

  <para>
   Як записано в застережені вгорі, перевірка на рівність дробних значень є
   проблематичною, в зв'язку зі специфікою їх внутрішнього представлення. Тим
   не менше, існують способи здійснювати порівняння дробних значень обходячи
   згадані обмеження.
  </para>

  <para>
   Щоб перевірити дробне значення на рівність, використовується верхня межа
   відносної похибки для заокруглення. Це значення відоме як машинний нуль
   (чи машинний епсілон, або ж міра заокруглення), та є найменшою різницею, що
    приймається при розрахунках.
  </para>
  
  <informalexample>
   <simpara>
    <varname>$a</varname> та <varname>$b</varname> є рівними з точністю до 5-ти
    цифр після коми.
   </simpara>
   <programlisting role="php">
<![CDATA[
<?php
$a = 1.23456789;
$b = 1.23456780;
$машинний_нуль = 0.00001;

if(abs($a-$b) < $машинний_нуль) {
    echo "$a більше за $b";
}
?>
]]>
   </programlisting>
  </informalexample>
 </sect2>
 
 <sect2 xml:id="language.types.float.nan">
  <title>NaN</title>
  <para>
   Деякі числові операції можуть мати результат зі значення представленим
   через константу <constant>NAN</constant>. Такі результати представляють
   невизначені або нерепрезентативні значення в числах з плаваючою точкою.
   Будь-які м'які чи строгі порівняння цих значень з іншими значеннями,
   включаючи їх самих, будуть мати в результаті хибне значення (&false;).
  </para>
  <para>
   Оскільки <constant>NAN</constant> представляє собою число з будь-якими
   значеннями, <constant>NAN</constant> не можна порівнювати з іншими
   значеннями, включаючи їх самих. Визначити наявність в результаті значення
   NAN можна за допомогою функції <function>is_nan</function>.
  </para>
 </sect2>
</sect1>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
