<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- EN-Revision: 96c9d88bad9a7d7d44bfb7f26c226df7ee9ddf26 Maintainer: ktretyak Status: ready -->
<!-- $Revision$ -->
  <chapter xml:id="install.general" xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
   <title>Загальні Інструкції Встановлення</title>
   <para>
    Перед початком встановлення, вам необхідно знати для чого ви будете
    використовувати PHP. Існують три основні області застосування PHP,
    як вже і говорилось на сторінці
    <link linkend="intro-whatcando">Що може робити PHP?</link>:
    <itemizedlist>
     <listitem><simpara>Веб-сайти та веб-застосунки (скрипти на стороні сервера)</simpara></listitem>
     <listitem><simpara>Скрипти командного рядка</simpara></listitem>
     <listitem><simpara>Прикладні (з GUI) програми</simpara></listitem>
    </itemizedlist>
   </para>
   <para>
    Для першої та найбільш поширеної області, вам потрібно три речі: інтепретатор PHP,
    веб-сервер та веб-браузер. Ви мабуть вже маєте веб-браузер, а також в
    залежності від налаштувань вашої операційної системи, ви також маєте
    веб-сервер (наприклад Apache на Linux та MacOS X; IIS на Windows).
    Ви також можете орендувати хостинг. В цьому випадку, вам не потрібно
    встановлювати будь-що своє, а лише писати PHP скрипти, завантажувати їх на
    ваш хост, та проглядати результат в браузері. 
   </para>
   <para>
    У випадку налаштування сервера та PHP на власному комп'ютері, ви маєте два
    варіанти для підключення PHP до сервера. Для багатьох серверів PHP має
    прямий модуль інтерфейса (так званий SAPI). Такі сервера мають
    Apache, Microsoft Internet Information Server,
    Netscape та сервери iPlanet. Багато інших серверів мають підтримку для
    ISAPI, інтерфейс Microsoft module (наприклад OmniHTTPd). Якщо PHP не
    підтримує модуль для вашого веб-сервера, ви можете завжди використовувати
    її як CGI чи FastCGI процесор. Це означає, що ви повинні налаштувати ваш
    сервер, щоб використовувати CGI-запуск PHP при обробці всіх файлів PHP.
   </para>
   <para>
    Якщо ви також зацікавлені щоб використовувати PHP через командний рядок
    (наприклад, щоб писати скрипти автоматичного генерування певних зображень
    offline, чи обробляти текстові файли, в залежності від деяких аргументів,
    які ви передаєте), вам завжди потрібні обробники командного рядка.
    Детальнішу інформацію можна прочитати в розділі
    <link linkend="features.commandline">використання PHP в командному рядку</link>.
    В цьому випадку, вам не потрібен ані сервер, ані браузер.
   </para>
   <para>
    На PHP ви можете також писати стільникові GUI застосунки, використовуючи
    PHP-GTK розширення. Це повністю інший підхід, ніж написання веб-сторінок,
    оскільки ви не виводите HTML, а управляєте вікнами та об'єктами всередині
    них. Більш детальну інформацію про PHP-GTK можна прочитати на
    <link xlink:href="&url.php.gtk;">їх сайті</link>. PHP-GTK не входить в
    офіційну поставку  PHP.
   </para>
   <para>
    Від тепер, в цьому розділі розглядаються налаштування PHP
    для веб-серверів на Unix та Windows із серверним модулем інтерфейсів та CGI
    обробником. Ви можете також знайти інформацію для обробників командного
    рядка в наступних розділах.
   </para>
   <para>
    Сирий код PHP та бінарні пакети для Windows можете знайти на
    <link xlink:href="&url.php.downloads;">&url.php.downloads;</link>.
    Рекомендуємо вибрати один із
    <link xlink:href="&url.mirrors;">дзеркальних сайтів</link> розташованих
    найближче до вас.
   </para>
  </chapter>

<!-- Keep this comment at the end of the file
Local variables:
mode: sgml
sgml-omittag:t
sgml-shorttag:t
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-always-quote-attributes:t
sgml-indent-step:1
sgml-indent-data:t
indent-tabs-mode:nil
sgml-parent-document:nil
sgml-default-dtd-file:"~/.phpdoc/manual.ced"
sgml-exposed-tags:nil
sgml-local-catalogs:nil
sgml-local-ecat-files:nil
End:
vim600: syn=xml fen fdm=syntax fdl=2 si
vim: et tw=78 syn=sgml
vi: ts=1 sw=1
-->
